\subsection{Kondensator}
Für den Betrag der in einem Kondensator gespeicherten potenziellen Energie $W$ gilt mit anliegender Spannung $U$ und Kapazität $C$
\begin{equation}
	W = \frac{1}{2}CU^2
	\label{eq:kondensator}
\end{equation}
Beim Entladen gibt der Kondensator diese Energie $W$ wieder ab \cite[6.1.5]{gerthsen10}.

\subsection{Adiabatische Zustandsänderung}
Der Zustand eines abgeschlossenes Gasvolumens lässt sich thermodynamisch durch die Zustandsgrößen Druck $p$, Volumen $V$ und Temperatur $T$ beschreiben. Für ein ideales Gas gilt dann mit Teilchenzahl $N$ bzw. Zahl der Mole $n$, Boltzmann-Konstante $k_B$ und allgemeiner Gaskonstante $R$ die allgemeine Gasgleichung 
\begin{equation}
	p \cdot V = n \cdot R \cdot T = N \cdot k_B \cdot T \; .
	\label{eq:gas}
\end{equation}

Zustandsänderungen, bei denen eine der drei Größen konstant bleibt, heißen isotherm ($T=\text{const}$), isochor ($V=\text{const}$) bzw. isobar ($p=\text{const}$). Eine Zustandsänderung, bei der die innere Energie \cite[10.2]{demtroeder15}
\begin{equation*}
	U=\frac{f}{2}Nk_B t = \frac{f}{2}nRT
\end{equation*}
mit $f$ Freiheitsgraden (Summe aus Rotation, Translation und Schwingung) konstant bleibt, heißt adiabatisch. Die spezifische Wärmekapazität $c$ ist mit zugeführter Wärmemenge $\Delta Q$, Zahl der Mole $n$ und Temperaturänderung $\Delta T$ definiert durch
\begin{equation*}
\Delta Q = nc \Delta T
\end{equation*}
und der Adiabatenexponent $\kappa$ als der Quotient der spezifischen Wärmekapazität bei konstantem Druck $c_p$ und konstantem Volumen $c_V$: 
\begin{equation}
\kappa = \frac{c_p}{c_v}
\end{equation}
Zudem gilt der Hauptsatz der Thermodynamik:
\begin{equation}
	\Delta U = \Delta Q + \Delta W 
	\label{eq:hauptsatz}
\end{equation}

\subsection{Spezifische Wärme der Luft}
Wird einem System bei konstantem Volumen die Wärmemenge $\text{d}Q$ zugeführt, so ist $\Delta W=0$ und $\Delta U = \Delta Q$. Einsetzen für $U$ und $Q$, durch $n$ teilen und Umformen ergibt
\begin{equation}
	\frac{c_V}{R}=\frac{f}{2} \; . 
\end{equation}
Aus der allgemeinen Gasgleichung (\ref{eq:gas}) folgt durch Ableiten:
\begin{align}
	V\text{d} p + p\, \text{d} V & = nR\, \text{d} T \notag\\
	\Leftrightarrow n \, \text{d} T & = (V\text{d} p + p\, \text{d} V)/R
\end{align}
Einsetzen der bisher erhaltenen Gleichungen in den Hauptsatz (\ref{eq:hauptsatz}) ergibt \cite[10.3]{demtroeder15}
\begin{align}
\frac{{c_V}(V\text{d} p + p\, \text{d} V)}{R} & = \text{d} Q  \notag\\
\frac{\text{d} Q - p\, \text{d} V}{(V\text{d} p + p\, \text{d} V)} & =
	\frac{c_V}{R}=\frac{f}{2} \; . 
	\label{eq:freiheitsgrade}
\end{align}
Für adiabatische Zustandsänderungen gelten zudem die Poisson-Gleichungen \cite[7.3]{demtroeder15}:
\begin{align}
	pV^{\kappa} = \text{const} \notag\\
	TV^{\kappa-1} = \text{const}
	\label{poisson}
\end{align}




